\section{Una Introducción al BASH}
El BASH es un parámetro de la entrada de contraseña del usuario (es el
Shell de usuario).
Shel: Es el primer programa que se ejecuta cuando un usuario entra a una
estación de trabajo. Es el programa que proporciona una interfaz con el
sistema.

\subsection{Control De tareas}
No todos los programas requieren el control del terminal.

El sufijo ampersand (\&) escrito después del llamado de un programa
o tarea devuelve el control del terminal.

Ejemplo:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ evince archivo.pdf &
    \end{listing}

A ésto es a lo que se le llama ejecutar una tarea en \textbf {background}.

Para devolver el control del terminal con un programa en ejecución basta
con pulsar \textbf{CTRL+Z}. Se detendrá la tarea del todo.

Para saber qué tareas se están ejecutando use el siguiente comando:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ jobs
    \end{listing} 

Éste comando listará en dos estados; ejecución y parada.

Para ejecutar tareas en \textbf{background} use el siguiente comando

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ bg number
    \end{listing}

Donde \textbf{number} es el número asignado a la tarea.

Para ejecutar una tarea en \textbf{foreground}:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ fg number
    \end{listing}

Donde \textbf{number} es el número asignado a la tarea.

\subsection{Variables de entorno}

%El contenido está pendiente

\subsubsection{Impresión de las variables de entorno}

Listar las variables de entorno
    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ printenv
    \end{listing}

\subsubsection{Configuración de las variables de entorno}

A la variable se le asigna el valor use la siguiente sintaxis:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ variable=valor
    \end{listing}

Una vez configurado el valor se usa el siguiente comando

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ export variable
    \end{listing}

Nota: Se puede combinar ambos comandos en una sola linea así:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ export variable=valor
    \end{listing}

Nota: Si el valor de la variable tiene espacios debe escribir el valor
entre comillas dobles $" "$.

\subsection{Pipes}

Mecanismo que permite que la salida de un programa sea la entrada de otro:


    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ printenv | grep "OSTYPE"
    \end{listing}

Otro ejemplo: Buscar un archivo en concreto y ver su contenido:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ ls archivo.txt | less
    \end{listing}

\subsection{Redirección}

La redirección se divide en tres clases:

\begin{itemize}

\item[1.] Salida de un programa direccionado a un archivo nuevo

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ ls > archivo.txt
    \end{listing}

\item[2.] Salida de un programa como entrada de un archivo ya existente.

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ echo "Adios mundo cruel" >> adios.txt
    \end{listing}

\item[3.] Contenido de un archivo como parámetro de entrada de un 
programa.

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ cat < adios.txt
    \end{listing}

Otro ejemplo:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ grep 'root' < /etc/passwd
    \end{listing}

    \end{itemize}

\subsection{Atajos de la línea de comandos BASH}

Los atajos son refinamientos.

\subsubsection{Expresión del nombre de archivo}

Aquí existen los \textit{metacaracteres}; Los meta-caracteres se expanden
antes de ser pasados como parámetros a la aplicación. Algunos de ellos.

\begin{itemize}
    \item (*) Todos los archivos.
    \item (?) Un solo caracter.
    \item (\~{}) Desde el directorio de usuario.
\end{itemize}

Nota: Si por alguna razón necesita \textbf{escapar} (no hacer uso del
metacaracter) anteponga el \textbf{backslash}.

Ejemplo: suponga que tiene los siguientes archivos en un directorio:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    hola.pdf 
    johnny.pdf 
    caro.txt 
    johnny cubides.pdf
    otro.tex
    \end{listing}

Si quiere listar todos los archivos pdf haga el uso del siguiente comando
metacaracter (*).

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ ls *.pdf
    hola.pdf
    johnny.pdf
    johnny cubides.pdf
    \end{listing}

Si desea leer el archivo \textit{johnny cubides.pdf} con el programa
\textit{evince} use el metacaracter ({\tt\char`\\}) como escape.

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ evince johnny\ cubides.pdf
    \end{listing}

Nota: Si no lo usara, le estaría dando al programa \textit{evince} dos
parámetros, los cuales en el ejemplo no existen (ni cubides.pdf ni johnny)
. Como se ve en el ejemplo el {\tt\char`\\} hace que se extiendan las dos
palabras como una sola.

 \subsubsection{Variables de entorno como parámetros}

 Se puede hacer uso de las variables de entorno como parámetros de línea
 de comandos.

 Ejemplo: La variable \textbf{saludo}, su valor (el que tenga asignado) se
 puede usar como parámetro.

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ export saludo=hola
    \$ cat $saludo
     $ hola
    \end{listing}

\subsubsection{Uso de varios comandos}

Ejemplo:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ cd Directorio
    \$ ls -l 
    \end{listing}

En su lugar se puede escribir como:

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    \$ cd Directorio; ls -l
    \end{listing}

\subsubsection{Comillas invertidas ({\tt\char`\`{}})}

Invoca la salida de un programa como parámetro de entrada a otro programa.
Permite incrustar comandos como parémetros de otros comandos.

Ejemplo: matar el servidos DNS.

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    # cat /var/run/named.pid
    253
    # kill 253
    \end{listing}

Con comillas invertidas:


    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    # kill `cat /var/run/named.pid`
    \end{listing}
